# Лабораторна робота №4. Інтерактивні консольні програми для платформи Java SE
Мета: Набути навичок розробки інтерактивних консольних програм для платформи Java SE

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КІТ-120Б
- Дата розробки: 12 грудня 2021

### 1.2 Загальне завдання
- Забезпечити обробку параметрів командного рядка для визначення режиму роботи програми:
    - Параметр "-h" чи "-help": відображається інформація про автора програми, призначення (індивідуальне завдання), детальний опис режимів роботи (пунктів меню та параметрів командного рядка);
    - Параметр "-d" чи "-debug": в процесі роботи програми відображаються додаткові дані, що полегшують налагодження та перевірку працездатності програми: діагностичні повідомлення, проміжні значення змінних, значення тимчасових змінних та ін.

### 1.3 Задача
- Використовуючи програму рішення завдання лабораторної роботи №3, відповідно до прикладної задачі забезпечити обробку команд користувача у вигляді текстового меню:
    - Введення даних;
    - Перегляд даних;
    - Виконання обчислень;
    - Відображення результату;
    - Завершення програми і т.д.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Допоміжний клас - клас, який використовується для допомоги в реалізації певної функціональності, причому ця функціональність не є основним завданням програми 

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin04
├── Application.java
├── Pair.java
├── Main.java
├── IoHelper.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
public void runLoop()
```

Призначення: Запускає головний цикл діалогу

Опис роботи:
- Виведення меню
- Зчитування вводу користувача
- Аналіз вводу
- Обробка даних
- Виведення результату

---

```java
public boolean parseArgs(String[] args)
```

Призначення: аналізує аргументи командного рядка

Опис роботи:
- Аналіз аргументів командного рядка
- Встановлення стану класу

Аргументи:
- args - Аргументи командного рядка

---

```java
private String handleEnter(BufferedReader reader)
```

Призначення: Зчитування вводу користувача

Опис роботи:
- Створення змінних
- Зчитування вводу

Аргументи:
- reader - Поток для звитування вводу

---

```java
private void handlePrintData(String text)
```

Призначення: Вивід введених раніше даних

Опис роботи:
- Вивід даних

Аргументи:
- text - Текст для виводу

---

```java
private void handleProcessData(String text, HashMap<String, Integer> map)
```

Призначення: Обробка введених даних

Опис роботи:
- Створення змінних
- Аналіз рядка
- Запис кількості слів

Аргументи:
- text - Текст для аналізу
- map - Мапа з кількістю слів

---

```java
private void printMenu()
```

Призначення: Виводить головне меню діалогу

Опис роботи:
- Формування рядка для виводу
- Вивід меню

---

```java
private void printHelp()
```

Призначення: Вивід допоміжної інформації про використання програми

Опис роботи:
- Формування рядка для виводу
- Вивід допоміжної інформації про використання програми

---

```java
private void printUsage()
```

Призначення: Вивід інформації про запуск програми

Опис роботи:
- Формування рядка для виводу
- Вивід інформації про запуск програми

---

---

**Розроблені класи**

Фрагмент класу Application подано на рисунку 1

![](assets/application.png)

Рисунок 1 - Фрагмент класу Application

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунку 2 зображені результати роботи програми

![](assets/result.png)

Рисунок 2 - Результати роботи програми

---

## Висновки
Набув навичок розробки інтерактивних консольних програм для платформи Java SE
